

**Trditev:** Norma  $\|\cdot\|$  je porojena iz skalarnega produkta  $\iff$  Za normo  $\|\cdot\|$  velja paralelogramska identiteta.

**Dokaz:**

Iščemo skalarni produkt, da bo  $(x, x) = \|x\|^2$  in  $(x + y, x + y) = \|x + y\|^2$ . V prostoru realnih števil je edini možni kandidat:

$$(x, y) := \frac{\|x + y\|^2 - \|x - y\|^2}{4} \quad (1)$$

Predpostavljamo, da velja paralelogramska identiteta. (1) je skalarni produkt, če izpolnjuje 4 lastnosti:

1. pozitivno definitnost,  $(x, x) \geq 0$
2. aditivnost,  $(x + y, z) = (x, z) + (y, z)$
3. homogenost,  $(\lambda x, y) = \lambda(x, y)$
4. simetričnost,  $(x, y) = (y, x)$

**1. Aditivnost**

$$(x + y, z) = (x, z) + (y, z)$$

Uporabimo (1) in vse pomnožimo s 4, da dobimo:

$$\|x + y + z\|^2 - \|x + y - z\|^2 = (\|x + z\|^2 - \|x - z\|^2) + (\|y + z\|^2 - \|y - z\|^2)$$

Definiramo levo in desno stran kot:

$$\begin{aligned} \text{LHS} &:= \|x + y + z\|^2 - \|x + y - z\|^2 \\ \text{RHS} &:= (\|x + z\|^2 - \|x - z\|^2) + (\|y + z\|^2 - \|y - z\|^2) \end{aligned}$$

Moramo pokazati torej, da velja  $\text{LHS} = \text{RHS}$ . Začnemo preurejati LHS, in sicer najprej potrebujem člen  $\|x + z\|^2$ . Preuredim prvi člen od LHS:

$$\|x + y + z\|^2 = \|(x + z) + y\|^2$$

Uporabim paralelogramsko identiteto:

$$\begin{aligned} \|(x + z) + y\|^2 + \|(x + z) - y\|^2 &= 2\|x + z\|^2 + 2\|y\|^2 \\ \|(x + z) + y\|^2 &= 2\|x + z\|^2 + 2\|y\|^2 - \|(x + z) - y\|^2 \end{aligned}$$

Vstavim nazaj v LHS:

$$\begin{aligned} &\|x + y + z\|^2 - \|x + y - z\|^2 \\ &= 2\|x + z\|^2 + 2\|y\|^2 - \|(x + z) - y\|^2 - \|x + y - z\|^2 \end{aligned} \quad (2)$$

Dobim naslednji člen  $\|x - z\|^2$  iz drugega člena LHS. Najprej preuredim:

$$\|x + y - z\|^2 = \|(x - z) + y\|^2$$

In spet uporabim paralelogramsko identiteto:

$$\begin{aligned} \|(x - z) + y\|^2 + \|(x - z) - y\|^2 &= 2\|x - z\|^2 + 2\|y\|^2 \\ \|(x - z) + y\|^2 &= 2\|x - z\|^2 + 2\|y\|^2 - \|(x - z) - y\|^2 \\ \|x + y - z\|^2 &= 2\|x - z\|^2 + 2\|y\|^2 - \|(x - z) - y\|^2 \\ -\|x + y - z\|^2 &= -2\|x - z\|^2 - 2\|y\|^2 + \|(x - z) - y\|^2 \end{aligned} \quad (3)$$

(3) vstavim v enačbo (2):

$$\begin{aligned}
& 2\|x+z\|^2 + 2\|y\|^2 - \|(x+z)-y\|^2 - \|x+y-z\|^2 \\
&= 2\|x+z\|^2 + \cancel{2\|y\|^2} - \|(x+z)-y\|^2 - 2\|x-z\|^2 - \cancel{2\|y\|^2} + \|(x-z)-y\|^2 \\
&= 2\|x+z\|^2 - \|(x+z)-y\|^2 - 2\|x-z\|^2 + \|(x-z)-y\|^2 \\
&= 2\|x+z\|^2 - 2\|x-z\|^2 - \|(x+z)-y\|^2 + \|(x-z)-y\|^2
\end{aligned} \tag{4}$$

Zdaj potrebujem še  $\|y+z\|^2$  in  $\|y-z\|^2$ . Preuredim zeleno normo, da dobim:

$$\|(x+z)-y\|^2 = \|x-(y-z)\|^2 = \|(y-z)-x\|^2$$

Uporabim naslednjo paralelogramsko identiteto:

$$\begin{aligned}
& \|(y-z)+x\|^2 + \|(y-z)-x\|^2 = 2\|y-z\|^2 + 2\|x\|^2 \\
& \|(y-z)-x\|^2 = 2\|y-z\|^2 + 2\|x\|^2 - \|(y-z)+x\|^2 \\
& -\|(y-z)-x\|^2 = -2\|y-z\|^2 - 2\|x\|^2 + \|(y-z)+x\|^2 \\
& -\|(x+z)-y\|^2 = -2\|y-z\|^2 - 2\|x\|^2 + \|(y-z)+x\|^2
\end{aligned} \tag{5}$$

Vstavim (5) v enačbo (4):

$$\begin{aligned}
& 2\|x+z\|^2 - 2\|x-z\|^2 - \|(x+z)-y\|^2 + \|(x-z)-y\|^2 \\
& 2\|x+z\|^2 - 2\|x-z\|^2 - 2\|y-z\|^2 - 2\|x\|^2 + \|(y-z)+x\|^2 + \|(x-z)-y\|^2
\end{aligned} \tag{6}$$

Preuredim še modri člen:

$$\|(x-z)-y\|^2 = \|x-(z+y)\|^2 = \|(y+z)-x\|^2$$

Zadnjič uporabim paralelogramsko identiteto:

$$\begin{aligned}
& \|(y+z)+x\|^2 + \|(y+z)-x\|^2 = 2\|y+z\|^2 + 2\|x\|^2 \\
& \|(y+z)-x\|^2 = 2\|y+z\|^2 + 2\|x\|^2 - \|(y+z)+x\|^2 \\
& \|(x-z)-y\|^2 = 2\|y+z\|^2 + 2\|x\|^2 - \|(y+z)+x\|^2
\end{aligned} \tag{7}$$

Ter vstavim (7) v enačbo (6):

$$\begin{aligned}
& 2\|x+z\|^2 - 2\|x-z\|^2 - 2\|y-z\|^2 - 2\|x\|^2 + \|(y-z)+x\|^2 + \|(x-z)-y\|^2 \\
& 2\|x+z\|^2 - 2\|x-z\|^2 - 2\|y-z\|^2 - \cancel{2\|x\|^2} + \|(y-z)+x\|^2 + 2\|y+z\|^2 + \cancel{2\|x\|^2} - \|(y+z)+x\|^2 \\
& 2\|x+z\|^2 - 2\|x-z\|^2 - 2\|y-z\|^2 + 2\|y+z\|^2 + \|(y-z)+x\|^2 - \|(y+z)+x\|^2
\end{aligned} \tag{8}$$

Če preuredim zadnja dva člena:

$$\begin{aligned}
& \|(y-z)+x\|^2 - \|(y+z)+x\|^2 \\
&= \|x+y-z\|^2 - \|x+y+z\|^2 \quad / \cdot (-1) \\
&= \|x+y+z\|^2 - \|x+y-z\|^2
\end{aligned}$$

dobim točno LHS. Prav tako lahko preuredim ostale člene enačbe (8):

$$\begin{aligned}
& 2\|x+z\|^2 - 2\|x-z\|^2 - 2\|y-z\|^2 + 2\|y+z\|^2 \\
& 2(\|x+z\|^2 - \|x-z\|^2 - \|y-z\|^2 + \|y+z\|^2) \\
& 2((\|x+z\|^2 - \|x-z\|^2) + (\|y+z\|^2 - \|y-z\|^2))
\end{aligned}$$

in dobim točno 2 RHS. Enačba (8) zato postane:

$$\begin{aligned}
& 2[(\|x+z\|^2 - \|x-z\|^2) + (\|y+z\|^2 - \|y-z\|^2)] - (\|x+y+z\|^2 - \|x+y-z\|^2) \\
& \quad \quad \quad 2 \text{ RHS} - \text{LHS}
\end{aligned}$$

Ker smo začeli z LHS, to pomeni:

$$\begin{aligned} \text{LHS} &= 2 \text{ RHS} - \text{LHS} \\ 2 \text{ LHS} &= 2 \text{ RHS} \\ \text{LHS} &= \text{RHS} \end{aligned}$$

kar pa je točno to, kar je bilo treba dokazati.